\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Kriptografi merupakan salah satu metode untuk menjaga pengamanan data agar terjamin kerahasiaan dan keaslian data serta dapat meningkatkan aspek keamanan suatu data atau informasi \cite{panjaitan2017enkriptor}. Kriptografi mendukung kebutuhan dua aspek keamanan informasi yaitu perlindungan terhadap kerahasian informasi dan perlindungan terhadap pemalsuan dan pengubahan informasi yang disampaikan dari pengirim kepada penerima informasi \cite{hidayat2017sistem}. Salah satu algoritma yang dipakai dalam kriptografi adalah metode \textit{Advanced Encryption Standard} (AES). Metode yang diterapkan pada algoritma kriptografi penyandi blok AES antara lain \textit{Electronic Code Block} (ECB), \textit{Chiper Block Chaining} (CBC), \textit{Chiper Feedback} (CFB) dan \textit{Output Feedback} (OFB) \cite{budianto2017aplikasi}. Teknologi untuk keamanan data selalu dikembangkan dengan tujuan untuk memenuhi setiap kebutuhan bagi para penggunanya. Dalam lingkungan bisnis, proses bisnis saat ini lebih cenderung bersifat dinamis, didistribusikan dan kolaboratif, sehingga perlu untuk beradaptasi dengan proses bisnis yang lain dengan lebih sering, dan integrasi proses melalui batas organisasi \cite{tanaem2016restful} \cite{pane2019sireuboh} \cite{pane2018qualitative}. \textit{Web service} merupakan teknik pemrograman yang memungkinkan client dan server dapat berkomunikasi dan melakukan pertukaran data atau komunikasi antar aplikasi dengan platform yang berbeda melalui protokol \textit{HTTP (HyperText Transfer Protocol)} \cite{kurniawati2016pengembangan}. \textit{Web service} merupakan suatu bentuk perkembangan dari teknologi saat ini yang dapat digunakan untuk integrasi sistem, terutama dalam lingkungan bisnis. Bentuk nyata dari perkembangan \textit{Web service} saat ini yaitu dengan hadirnya \textit{Web service} berbasis \textit{RESTFul}. \textit{RESTFul} sangat baik dalam mengoptimalkan kinerja, ketika server \textit{RESTFul} diakses dalam skala besar dan secara bersamaan dalam sistem terdistribusi di internet, karena memiliki kinerja tinggi dan stabil. Namun keamanan \textit{RESTFul} merupakan poin penting yaitu mencangkup keamanan data, serta seluruh komunikasi untuk melindungi kerahasiaan dan integritas data \cite{awangga2016pengukuran}.

Enkripsi merupakan bagian penting dalam proses pengamanan data. Masalah keamanan merupakan salah satu aspek penting dari sebuah sistem akan tetapi masalah keamanan sering kali kurang mendapat perhatian dari para pemilik sistem. Konsep kriptografi adalah cara untuk mengamankan data berupa pesan atau informasi. Karena pentingnya pengamanan data, penelitian ini mengangkat teknik pengamanan data menggunakan kriptografii. Tujuan dari penggunaan kriptografi pada penelitian ini adalah membuat pengamanan atau kerahasiaan data E-KTP saat proses \textit{tag NFC} diruangan \textit{informatics research center} (IRC) yang memungkinkan data E-KTP tidak dapat dibaca oleh orang yang tidak berhak. Proses merahasiakan menggunakan proses enkripsi untuk mengubah teks asli (\textit{plaintext}) menjadi teks sandi (\textit{ciphertext}). Dengan enkripsi, suatu data akan menjadi lebih sulit untuk diketahui oleh orang yang tidak berhak. Dengan pengamanan maka pemilik E-KTP terhindar dari penyadapan atau pembajakan data penting. Proses enkripsi pada penelitian ini menggunakan kombinasi algoritma Md5, \textit{Base}64 dan AES, untuk memberikan hasil berbentuk (\textit{chipertext}).

Dengan demikian penelitian ini menggunakan \textit{triple key} Md5, \textit{Base}64 dan AES yang merupakan algoritma untuk \textit{Encoding} dan \textit{Decoding} suatu data. Mereka diharapkan dapat memperkuat keamanan dari pesan rahasia, sehingga akan lebih sulit untuk dipecahkan.

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana menjaga kerahasiaan data dengan kriptografi menggunakan triple key Md5, \textit{Base}64 dan AES?
\item Bagaimana menerapkan \textit{triple key} Md5, \textit{Base}64 dan AES pada pemrograman \textit{python}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Mengekripsikan data dengan menerapkan \textit{triple key} Md5, \textit{Base}64 dan AES pada pemrograman \textit{python}.
\item Menjaga kerahasiaan data E-KTP dari proses \textit{tag NFC}.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
\item Menerapkan \textit{triple key} Md5, \textit{Base}64 dan AES.
\item Hasil penerapan \textit{triple key} menggunakan bahasa pemrograman \textit{python}
\end{enumerate}